No. 1247

入眾須知

坐禪
入室
請益因緣
告香
朔望巡堂
巡寮
茶榜式
朔望上堂
小參及五日升堂
秉拂
入旦過見知客
求掛答見侍者
進退請頭首
進退請知事
請侍者
夏前特為新到茶單狀式
首座夏前請新到茶狀式
夏前特為新到茶行札
解結人事
大特為茶
監寺特為首座首座特為下手
茶湯榜式
首座請茶狀式
庫司藥石榜式
方丈免人事榜式
諸山相見
請升座狀式
鍾鼓法則
專使請住持
專使齋
住持入院
納印呈度牒(在內)
遺書到
住持迁化
報訃狀式
遺書式
介石遺書
維那須知
出班拈香
啟建滿散浴佛成道涅盤
結夏念誦
解制
聖節
除夜
供帳式
祖忌念誦
病僧念誦
尊宿大夜
唱衣念誦
平常唱衣念誦等事
朝旨不許搔擾亡僧(出金湯集)(碑在淨□東禪秀峯眾承天)
沙彌戒文
訓童行
勸檀信
送亡續附
受大戒回參堂

入眾須知

入眾之法。睡不在前。起不在後。二更一點開枕。三更五點起。將枕安脚尾未摺。恐響。若坐倦。却推被脚下。將手巾搭手下床。念偈云。

我離三尺地　想你在其前　或悞踏殺你

願你早生天

古云。揭簾輕垂手。出堂忌拖鞋。少取湯水。少使牙藥。不可再取。恐後人惹牙風。或吐水。須低頭。不得盥漱作聲。不可洗頭。污巾。污桶。枯髮。損眼。四不利也。

歸堂。上間左脚先入。下間右脚先入。歸披位。將。眠單收一半。坐定。若換直裰。先盖頂身上改換。不可露白扇風。鍾未鳴。或去私下禮佛。只探袈裟出堂。不得披出門。披搭。合掌頂戴。偈云。

善哉解脫服　無相福田衣　我今頂戴受

世世常得披　唵悉陀耶娑訶

摺袈裟。不得口衘頷勾。摺了問訊。如堂殿燒香。不可居中禮拜。此乃住持人位。行道。不得從人禮拜前過。鐘鳴。堂前門未可出入。鍾靜摺被。小淨板響。方可出入。鍾靜摺被。小淨板響拗枕。先尋兩角。安向被內抝。恐響。摺被。須直起身尋兩角摺。不可橫展摺。扇風有妨連單。大靜鳴。火鈴過。歸鉢位坐。堂前門客邊入。須先左脚。不可行中央。乃尊住持人也。木魚響。不得入堂。入堂宜緩步徐行。到鉢位。隨袈裟轉身。不可背轉。上床趺坐。不可露白。勿與連鉢說話。聞長板鳴下鉢。一手托鉢。一手解勾。蹲身放下。堂前鍾鳴。下床問訊。此乃接住持也。槌響。展鉢偈云。

如來應供器　我今得敷展　願共諸眾生

等三輪空寂

然後解服。展巾覆膝。複摺三角。鉢拭摺安身邊單上。匙安筯上。入則先匙。出則後筯。維那打槌訖。首座施食。粥有十利。饒益行人果。報無邊。究竟常樂。齋時。三德六味。施佛及僧。法界有情。普同供養。十利者。(一攝眾。二歡喜。三信心。四精進。五消渴。六慚愧。七生善。八好聲。九有色。十資身)三德。(一輕軟。二淨潔。三如法)六味。(甘辛苦鹹酸淡)如或朔望。維那打遍食槌訖。却去首座對面。遙一問訊。又回本所。打槌一下。請施財。首座施財云。財法二施。等無差別。檀波羅蜜。具足圓滿。知事燒香。同行者俵襯。行者先問訊。維那後行襯。僧眾受食偈云。

若受食時　當願眾生　禪悅為食　法喜充溢

次作五觀。一計功多少。量彼來處。二忖己德行全缺應供難消。三防心離過。貪等為宗。四正似良藥。為療形枯。五為成道業。方受此食。出生偈云。

汝等鬼神眾　吾今施汝供　此食遍十方

一切鬼神共

喫食之法。將食就口。不得將口就食。取鉢放鉢。不得作聲。不可咳嗽。隨量受食。免請折。未再請。不可刷鉢。不可以熟水洗鉢。折水。不可以餘水瀝地。未折水。不可收蓋膝巾。折水偈云。

我此折鉢水　如天甘露味　普施諸鬼神

咸令得飽滿　唵摩休羅細娑訶

赴堂起諷經畢。寮板鳴。歸寮。赴眾問訊。看經不得出聲。未打禪板。預先抽解。莫待臨時倉卒。可以淨巾搭左手。繫笐于上。縛直整。令齊整。右手提桶入廁。鞋安平正。放淨桶訖。鳴指三下。驚噉糞鬼。蹲身須正。不可涕唾。戶扄只合輕彈指人擁那堪亂作聲。入處用籌。須觸淨。出時須忌水蹤橫。左手洗淨。護大指第二指。不得多用籌。古云。浴湯少使。籌子少沾。是惜福一端。右手挑灰後挑土。次用皂角洗手。須念入廁洗淨等真言。古云。洗淨若不誦真言。縱使大海水。洗到金剛際。亦不能淨。如不洗淨。不得披袈裟看經。

入廁真言

唵恨魯陀耶娑訶。

洗淨

唵賀曩阿密栗帝娑訶。

洗手

唵主伽囉耶娑訶。

淨身

唵室哩夷摩醯娑訶。

去穢

唵䟦斫囉那伽吒娑訶。

須用水盥漱。齋前參後。不許開函櫃。如急務。則白寮主。堂中白聖僧侍者。床前三尺為淨。一展鉢。二袈裟。三頭向。齋罷。須帶掛子。不可赤脚著鞋。古云。行須緩步。習馬勝之威儀。語要低聲。學波離之軌範。不可傾湯瓶泡衣。家私文字。用畢須安元處。莫妨人用。

晚坐小參。鍾鳴放參。大眾和南。以眠單出半。若坐大參。當預覆首座。眾寮掛牌。今晚坐堂。眾寮鳴板。次方丈首座入堂坐。方鳴首座寮前板。大眾齊轉身。首座却下地。燒一炷香。再歸本位。坐定。行者覆放參帳。後轉喝食行者。先於參椅邊立。喝放參。欠堂前鳴鐘三下。各和南出半單。與小參同。晚間及時歸堂。莫待打寮前板出寮。昏鍾鳴。合掌念偈云。

聞此鐘聲超法界　鐵圍幽暗悉皆明

三塗八難悉停酸　一切眾生成正覺

却歸位坐禪。未定鍾。不許先起。火鈴響。方可出外。或行道。或密禮佛。睡須右脇。不可仰臥。為尸睡。定鍾後。抽袈裟。將帔褁。安函櫃上。

次入浴之法。左手搭手巾。右手搭浴具。下間入門問訊。長上居上間。後生居下間。却展複。將脚布圍身。著浴裙。把身下觸衣。先安複裏。却將直掇。繫笐上。未解下衣。不可便卸直裰。不得跣脚入浴。不可占首座位。可以輕輕取湯水。莫濺人身。若起身取湯水。須脚布襴身。出浴。先著上衣了。問訊出。作念云。願與諸眾生。悉皆得清淨。誦心經答施主。凡示眾牌香匙火筯等物。不可拈弄。拾得物。可掛拾遺牌上。出小標示。亦得淨髮。須守次回。火讓老成。行住坐臥。宜看上流。一切謙恭。自然無失。古本清規。諸祖偈頌。新學總要。禪門寶訓。皆可徧覧。行學自照骨□(出無量須知)。

坐禪

每日坐禪。堂司行者。覆方丈首座。鳴眾寮前板三下。鳴寢堂前板。僧眾入堂。坐定。鳴首座寮前板各三下。首座入堂燒香。巡堂一匝。纔火板響。首座先起。眾人自便。齋後辦道。隨意坐禪。四更坐禪。見入眾篇。昏鍾入堂。定鍾起抽解。至二更二點。開枕偃息。昏鍾鳴。眾人入堂。第一段鍾。首坐入堂。第三段鍾。住持入堂。鍾絕方巡堂。住持未至。或不在。即首座巡堂。四更先首座巡。後住持至巡堂。枯禪不打坐禪板。宜常究竟。晝三夜三。收攝身心。了徹大事。

入室

三八入室。叢林定則。或不拘時節。鳴皷三下。住持室內坐。侍者問訊。立班室外主邊。在門限外。安拜蓆。大眾各帶小香匣炷香。就大香爐。大展三拜。莫居中央。次鴈行而立。迤邐西邊而進。不問戒﨟。先到為是。或後至知事頭首。排前行不妨。入門先舉左足。對住持人問訊。轉身禪椅西南角。叉手而立。俟住持舉話。或下語不下語。復還中央問訊。轉身叉手。彼東畔出。先舉左足出門外。觸禮一拜。歸堂參究。

請益因緣

今夜欲上方丈請益。晚預覆侍者。通方丈允。定鍾後。到侍司。同至方丈請益。炷香九拜云。生死事大。望和上開示法要。側立諦聽。示畢。又炷香。觸禮三拜而退。

告香

夏前掛搭新人。欲求入室請益因緣。預先同寮元。商議。和會參頭。一日詣侍司云。新歸堂兄弟欲告香。煩侍者通報。見住持咨稟。允即報眾。拉香資三片。預先出圖習儀。就法堂安排。備香爐三隻。作一列中。設拜蓆掛普說。牌用小紙。寫告香二字。貼在上眾寮。打板三下。集眾看多少人。排作幾行。分東西立。定參頭立中央拜蓆上。却暫離位。同侍者詣上方。請住持人。出就座訖。參頭歸位問訊。獨燒一炷香歸位。大展三拜。收座具起。參頭往住持人前問訊。轉身側立西南角云。生死事大。無常迅速。伏望和尚。開示因緣。住持舉話。參頭答三轉語歸位。再燒大香。依舊還位而立。次第東西大眾。兩邊迤邐出燒香。各依圖來往。叉手從前出。合掌從後回。三人作一上。兩邊六人。分作三爐燒香。一爐二人。上香並從中。出香爐前。燒香罷。二人於爐後。一人於中。香爐兩邊亦如是。齊燒香訖。各大展三拜。起身不收坐具。參頭鞠躬問訊。叉手云。伏望和尚慈悲。特垂開示。下情不勝感佩之至。復退身禮三拜。侍者指揮行者。打皷五聲。大眾分東西。相向而立。次知事頭首方出立班。住持人普說。普說竟。知事頭首退。大眾依位立。參頭歸中央。再燒香一片。歸元同眾。又大展三拜。不收坐具。進云。(某)等夙生慶幸。已蒙和尚慈悲。開示法要。下情不勝欣躍。退身又禮三拜云。即日伏惟。尊候萬福。又退身三拜。收坐具起。問訊退。大眾到法堂。謝侍者一拜。次謝參頭一拜。齋罷。方丈特為眾茶。請首座相伴。或新入院告香。或處請立僧陞堂說了。下座。同眾拜請。次請益告香普說。或就照堂。有處坐大參。就堂扣板。參頭普說結座。然後照堂開室。其禮數與前入室同。或是名德西堂首座尊宿住持人。當預令侍者傳語。莫勞降尊。有處喝免非也。告香之禮。在人主行。或觸禮謝。亦可告香畢後隨意打鼓入室。過三日後。方丈當請大眾藥石襯資隨宜也。

朔望巡堂

朔望上堂。就座云。下座巡堂喫茶。首座領眾。依圖巡堂一匝。至元位立。住持入堂。燒香歸位。知事作一班。面聖僧問訊。住持巡堂一匝。若暫到。先隨眾。後同侍者。在帳後立。知事巡將出堂。却隨後出。侍者歸堂。平常燒香喫茶畢。收盞。鳴退堂鐘三下。如不巡堂。即粥罷。就座喫茶。其三人巡堂。見前不再錄。

巡寮(從東起)

堂上掛巡寮牌。諸寮掛小牌。各安排香卓燭等。務要整齊。若住持人到立主邊。與寮主人事。送出本寮。眾排寮前立。俟住持人行。隨後合掌。隨過別寮。諸寮並訖。住持法堂前立。大眾過三人。作一上轉身。問訊。住持到諸寮人事。詞云。伏蒙和尚法駕訪臨。下情不勝感激。不敘時暄。巡寮罷。次侍者令行者。討綉複茶榜壞香。詣首座寮。炷香請齋時。特為茶榜貼堂前上間。

茶榜式

堂頭和尚。今晨齋退。就雲堂點茶一中。特為首座。暨大眾聊旌(結制　解制　至節　献歲　或云陳賀名德人甲)之儀。仍請諸知事。同垂光伴。幸甚。

今月　　日　侍司　某　　敬白。

朔望上堂

上堂第一日晚。侍者覆住持人。次早掛牌。令行者報諸寮。鳴第一皷。首座領眾坐堂。二鼓出堂。三皷侍者候大眾集。打一問訊。回身接和尚。同上法座侍立。捧香匣。住持拈香祝聖。祝聖訖。侍者接香。排爐中下座。俟住持坐定。侍者出班。先問訊。次兩班。西班先從首座位。拆歸中央問訊。東班從小位拆問訊。侍者依元上法座。左手拈香。回身問訊。住持請說法。如聖節佛生日成道涅槃。不應閑敘謝說閑事。如解結敘謝普說。其大略下座講叢林禮。

小參及五日升堂

小參者。家訓也。五日升堂者。警悟參學。究竟生死事大。兼提點寺中事務。只要簡略。結夏。解夏。冬至。除夜。四小參。兩班有褒詞敘謝。餘時不必講。如新入院日上堂。只略敘謝官員諸山施主家中人。只夜小參。方子細敘謝。知事頭首專使遠來。或留兩班。參罷。當具湯菓。如或參行者。即分付參頭。行堂掛牌。昏鐘鳴。集眾立定。請住持出座。參頭燒香。喝參九拜。或住持普說。有訓童行道者。結座罷。行者又三拜。珍重。

秉拂

結解冬年。四小參。住持請秉拂。就座宣過。次日都寺維那侍者送拂及牌。至寮。傳方丈旨。請受畢。掛牌公界。安排法座。晚下藥石。鍾鳴炤道。引出佛事下座。方丈請湯菓。次日茶湯草飯藥石陸續。特為其禪客。侍者私管待。

入旦過見知客

解卸洗脚畢。次客司人事。有榜且止。若相見敘時暄云。欽服道譽日久。茲獲參承。不勝欣抃。(相識改此)知客云。州途岐涉。到來不易。主人燒香喫茶。客起云。重承煎點。不勝感激。主云茶粗惶恐。送出次。回禮客頭。先行開門。捲簾報之。參首一人左邊出。接入人事。送亦如之。主賓相照。自然安樂。

求掛搭見侍司

時暄(云云)。欽服雅譽。無階詹敬。此者喜獲參覲。不勝欣躍。揖坐起身。稟云。新到(某)等。欲得禮拜和尚。敢煩侍者通報。見住持。參頭云。請和尚。趺座乞容。(某)等炷香禮拜。住持辭。再云。請和尚尊重。(某)等新戒。合當炷香展拜。幸望慈悲。住持堅辭。既蒙和尚尊旨。即問訊排香。左手拈香。右手擘紙。安左袖中。兩展三拜。一展云。久聞高德崇名。無由參拜。此來多幸。得奉和尚尊顏。下情無任感激之至。一展云。即日謹時。恭惟堂頭老師大和尚。尊候起居萬福。觸禮三拜。或處分賓主相看。或處據師位相看。住持人立參椅前。參頭橫一列。參頭立於左相看。禮數一同就坐。喫茶相問答。隨意起身。謝茶云。此日禮當詣函丈禮拜。重蒙煎點。下情不勝感激。住持或隨即回禮。或等。成項回禮。住持立主邊。參頭立客邊。入旦過內。敘時暄云云。萬福。適問禮。當詣函丈禮拜。重蒙降尊。下情不勝喜躍。住持回禮。眾人齊送。晚間藥石。即刻伏惟萬福。今日重蒙寵召。下情(云云)。就座喫茶。侍者燒香湯畢。起身謝湯云。重蒙煎點(云云)。抽絛藥石。次早請茶。暄時如前。禮茶罷。謝退。隨討掛搭云。生死事大。無常迅速。久聞和尚道風。此者特來依棲。求一單位。幸望慈悲允諾。如第二次討。不拘時候。隨機變機。或下語。或上頌。若住持人稍有允意。便觸禮一拜。求飛頭。或送侍司。附名發飛下。堂司飛云。奉方丈慈旨掛搭。(某)上座今月日侍司(某)報堂司(某)上座(某)州人事(某)戒在此發飛頭首庫司曰。報上方丈曰。申堂司客頭行者。就旦過請。(某)上座等歸堂。人少小掛搭。維那簾外主邊揖入觸禮一拜。敘時暄(云云)萬福。(某)欽服道譽。此者特來依棲左右(云云)。揖坐喫茶。茶罷起身稟云。適奉方丈慈旨。掛搭。(某)等各人備本名。度牒附名。維那領命。付度牒。一拜。上堂曆訖。還度牒。一拜。維那送歸眾寮。客頭報寮首座。或大所在有寮主。報寮主。出引掛搭。行禮寮前。鳴板三聲。維那主邊揖入寮內。觸禮一拜。相送出門外。參頭又反過客邊立候寮。首座出簾外相接入。觸禮一拜。敘時暄(云云)萬福。稔聞道譽。無階參拜。此來幸得依棲。凡百更仗尊庇。喫茶起身。參頭稟云。適蒙維那送歸。上寮幸慈允。答云。領尊命。參頭列一行。觸禮一拜。翻轉主邊。一拜。首座過客邊。一拜。寮首座占主邊。對觀音立定。參頭依下列一行。問訊。從主邊拆訊。迤邐巡觀音帳一匝。首座依元舊處立定。一問訊。又回身客邊。一小問訊。或處寮主行人事。至此寮首座出人事。觸禮一拜。敘時暄。伏惟寮元禪師尊候萬福。(某)見前云。參頭領眾。巡四案訖。客頭執飛諸寮人事。頭首寮相見。各有一拜。敘時暄。伏惟(某)人萬福。(敘別)或相識尖相識。見前諸寮人事畢。到方丈謝。掛搭。或住持人。受兩展。敘時暄。伏惟萬福。其茲者天幸。重荷収錄。得依龍象之末。下情。(云云)。知事侍者。處人事。無拜。即敘時暄。常禮問訊。若大掛搭。堂司相看。付度牒訖。客頭引至僧堂。參頭面聖僧。燒一炷香。大展三拜。回身一小問訊。從首座位。巡堂一匝。仍舊列聖僧前問訊。即就侍者床。第三位少坐片時。行者報維那。至參頭。領眾起身。與維那分賓主問訊。還度牒一拜。參頭番。轉主邊。又一拜。或維那出門前或後門。只參頭一人送不出外。次客頭行者。引至眾寮。鳴板人事。與前小掛搭項。禮數通同。歸堂訖。晚方丈藥石。少敘平常禮。見前。次日方丈請茶。庫司有茶藥石。或處隨即回禮。或夏前一併回禮。知事頭首有回禮。三日不得散游。祇候茶湯。新到歸寮。寮首座有特為湯堂司。有特為湯。

進退請頭首

四更鐘鳴。首座領同班。到方丈。一拜告退。喫粥時。令行者請(某人)就方丈喫茶。住持親起燒香。歸位立定。白云。舊頭首已退。今拜請(某人)充(某)職事。侍者請與住持人。觸禮一拜。轉椅喫湯。住持分手。請耆舊一人。相伴首座。監寺分手。餘列兩邊。侍者特為燒香。首座起身謝湯。行者鳴堂前鐘。方丈同大眾。送頭首歸寮。先送首座。歸鉢位。住持有拜。次歸寮人事。住持立主邊。入簾內。觸禮一拜。送出交代。舊立主邊新客邊一拜。又新過主各一拜。或諸方名德首座住持升座罷。就法座前。同大眾禮。請後巡寮人事常禮。或晚方丈特為湯。或庫司湯行禮藥石。第二日方丈茶草飯。特為仍送茶湯五味。東西相照可爾。

進退請知事

知事預於第一晚鐘鳴。具威儀詣方丈。觸禮一拜。退職。次卑維那打遍食槌訖。監寺領同班。後門入。打槌一下云。白大眾。昨蒙和尚。俾充庫司。或云。知事今來。心力勞倦。告退歸堂。謹白先去聖僧前問訊。次回身住持前。問訊。兩展三禮。歸中聖僧前。大展三拜。然後巡堂一匝而出。粥罷。令行者喝。請大眾掛鉢。請知事侍者。聖聖前燒一炷香。巡堂一匝。不出堂外。却住持人面前問訊。側身歸右邊立。住持人懷中將批子付侍者。侍者却回聖僧帳邊立。打槌一下云。白大眾前知事告退。此務不可闕人。適奉方丈慈旨。今請(某)充(某)職事。謹白。打槌一下。侍者令行者。請就住持人面前。禮一拜。再白槌云。請知事訖。受職人行禮於住持前。兩展三拜。却從帳後轉。面聖僧前。大展三拜。起身。維那引巡堂一匝。至下間。行者喝。知事禮謝。大眾觸禮三拜。大眾答拜。行者喝。請大眾送新知事歸庫。新人與住持人事。觸禮三拜。敘時暄。云云交代而退。首座大眾人事畢。新知事懷香。詣方丈。謝住持。辭則免。或觸禮。次巡寮點心草飯特為。隨方建立。

請待者

方丈批下。堂司煩維那請。(某)上座充(某)侍者。維那請喫茶。茶罷。起燒一炷香。稟云。適奉方丈慈旨。請(某人充某侍者)。允請起身。觸禮一拜。遂同至方丈。維那白住持訖。侍者炷香禮拜。送歸侍司。送舊人歸眾寮。與寮首座人事。人事畢。行者引新舊巡寮。若請諸方頭角。自和會後。付堂司請。或就方丈請。後報維那人事矣。方丈禮儀皆主之。請新舊頭首知事。茶湯喫飯。藥石湯菓。首座則侍者躬請。如下頭首。即令行者請。齋前點心。放參前特為湯。行禮見前。次就請藥石。昏鐘嗚。方丈詣諸寮。點湯。隨寮各安排。祇候住持到寮主位坐。行者安排湯盞灯燭照道揖坐。侍者燒香。第二夜鐘鳴。有處都寺亦巡寮點湯。都寺即依客邊。分賓主禮。自起身燒香。方丈湯。兩班有謝。庫司無謝。如方丈湯菓入座。侍者燒香(禮畢。不再燒行)。

念誦(諸般念誦附堂司須知)

三八念誦。堂司行者。齋罷。報掛牌。覆方丈。參前鳴大鐘集眾。立堂前。知事上間。首座下間。大眾依巡堂圖立定。住持堂殿燒香。侍者隨後。或處到堂殿。住持燒香。禮三拜。(或處無)恐大眾久立。將至堂前。行者鳴鐘。維那候住持人入堂燒香。請客侍者。堂前請湯。先問訊首座巡訖。後知事侍者歸位。住持將出堂。維那方歸中央側立念誦。須要緩緩聲朗念。初三。十三。二十三念。皇風永扇。帝道遐昌。佛日增輝。法輪常轉。伽藍土地。護法護人。十方施主。增福增慧。為上良緣。念清淨法界十佛(云云)。初八。十八。二十八念。白大眾。如來大師入般涅槃。至今皇宋景定四年。已得二千二百一十三載。(隨年增)。是日已過。命亦隨減。如少水魚。思有何樂。汝等當勤精進。如救頭然。但念無常。慎勿放逸。伽藍土地。護法護人。十方施主。增福增慧。為如上緣。念清淨法身十佛。念罷。住持先入依位立定。首座頌眾入堂。面聖僧三人。一上問訊。次回身問訊。住持接巡堂知事。後令作一班巡堂。就圖坐。喫湯。湯畢。鳴放參打鐘三下。大眾和南。住持先出堂。首座大眾各出單。如無喫湯。不必巡堂。只念誦罷。即令行者喝云。大眾免巡堂。亦鳴鐘三下。大眾和南散。

夏前特為新到茶單狀式

安眾寮前。

今晨齋退。堂頭和尚就寢堂。點茶一中。特為新到首座。伏望眾慈。同垂光降。幸甚。

今月　　日　侍司　(某)　　謹白。

具名列在后(僉名須真楷書兩字名謹拜尊命　　晚藥石掛小碑云)。

堂頭和尚今晚請新掛搭首座藥石。

今月　日　客頭行者　(某)　承準。

首座夏前請新到茶狀式

首座比丘(某)啟。取今晨齋退。就(某)處。點茶一中。特為新到首座禪師。伏望　眾慈同垂光降。

今月　　日　首座比丘　(某)　狀。

此後亦列書新到名。安眾寮前。與眾僉名。

今時寫知字　依字非也。可寫某　敬領。

尊命。

寮首座狀式一同。若云。狀即有皮。已上行禮。即與特為同。

夏前特為新到茶

庫司同首座。一日就照堂。安排設位。眉帕帳。設粥罷。具單狀。請式在前。行者安排照牌。齋罷。鳴板。依照牌立定。却從四頌。頭巡揖坐。却歸本位。看眾人収足。却起身炷香。又隨項頭巡。起大項頭。或一或二。至末位處。當問訊復歸中央。小問訊。却歸位。行茶。茶罷。起身與新到。敘常禮。或庫司客司接後特為。即依前禮。

解結人事

上堂罷。令行者掇香卓進前。都寺首座同挑香。或西堂亦同上。有處西堂在先。作一項人事。兩展三拜。一展云。此際安居禁足。獲奉巾瓶。惟仗和尚法力。無諸難事。再展敘時暄。(云云)退身。觸禮三拜。惟小師侍者。在後禮拜。知事歸庫。首座領眾到庫。觸禮三拜。次歸堂前。首座立上間。書記同大眾立下間。觸禮三拜。人事退。依巡堂圖立定。名德西堂。先歸巡堂位。次首座迤邐。領眾巡堂。一匝歸堂定。行者喝云。首座禮謝。大眾三拜。(唱大眾普同人事)知事入堂。面聖僧。大展三拜。巡堂一匝。歸中間板首立。行者喝。知事禮謝。大行三拜。知事出。斂堂前鐘。住持入堂炷香。大展三拜。巡堂一匝。小師出後門避之。住持歸堂立定。(行者喝)方丈與大眾人事三拜。次侍者燒香喫茶。

大特為茶(榜式在前侍者具禮請首座)

齋時長板鳴。侍者入堂燒香。大展三拜。巡堂一匝。堂前一同。先下間。後上間。却還中央。問訊退。若都寺首座請茶行禮。則先聖僧。後回身住持前。問訊。次巡堂。與前同。齋前綉複。安排照牌。在堂前請。知事相伴。首座設位。住持對面。都寺同班。前門分手下手知事。後門分手鼓鳴。侍者堂前候首座入位。請首座起請下手。上坐送首座。至設位。回至堂外鳴鍾。接方丈入座。次燒佛前內外上下間香。回本處。問訊。次首座前問訊。回聖僧前。過巡堂。至門內。都寺位住。次堂外上下間。回立佛前。俟行茶。將次又首座前問訊勸茶。回聖僧前。大展三拜。巡堂同前。次収方丈首座盞。首座起至方丈前。兩展三拜。一云。伏承尊慈。特賜前點。(云云)次展云。時暄。退身。觸禮三拜。從帳後。出前門。方丈送出。方丈復回入座捧盞。侍者燒一炷相伴香。却鳴皷三下。首座詣方丈謝。或即法堂。如或結夏夜。特為湯禮。一同就坐藥石。監寺看首座謝湯。到本位坐。却隨去面前問訊。帳後轉歸中央。問訊燒香。燒香訖。先住持人前問訊。後首座。次上不間。堂前常禮。行者喝請。大眾下鉢藥石。藥石罷。打皷三下。出堂。堂前團拜。

監寺特為首座首座特為藏主(茶禮見前)

長板鳴。燒香。巡堂禮。及齋罷揖坐。燒香行禮。不再書。只是勸茶。大展三拜。先首座面前問訊。後住持問訊。從板頭巡堂一匝。茶將次先収。和尚首座二分盞。知事領同班住持人面前。兩展三拜。謝茶送和尚。先出堂前。後送首座堂前。觸禮一拜。首座特為藏主。亦如是。

茶榜式(湯同請茶早以香詣方丈請)

庫司今晨齋退。就雲堂點茶一中。特為首座暨大眾。聊旌(結制至節　解制献歲)之儀。伏望眾慈。同垂光伴。幸甚。

今月　　日　庫司比丘　(某)　拜請。

首座請茶狀式

首座比丘(某)今晨齋退。就雲堂點茶一中。特為知藏。或後堂書記禪師暨大眾。聊旌(結制至即　解制献歲)之儀。仍請諸知事。同垂光降。謹狀。

今月　　日　首座比丘　(某)　狀。

狀請(某人)　首請比丘　(某)　謹封。

庫司藥石榜式(貼堂前下間)

庫司今晚就雲堂藥石一中。特為首座暨大眾。聊旌(結制至節　解制献歲)之儀。伏望眾慈。同垂光降。幸甚。

今月　　日　庫司比丘　(某)　拜請。

方丈若遇解結冬年先書小榜子貼湯榜下免來晨人事式

來晨結制。應兩班耆舊法眷小師鄉人道舊。容陞座罷。就法堂。普同人事。不勞過訪。特茲稟聞。切希聦悉。

咨稟。

諸山相見

如大尊宿到寺。即就安排。依賓主相見。各炷香三拜。次知事頭首大眾。并作一項挑香人事。試□展拜。看受不受。次侍者炷香展拜。行者喝請。知事頭首相伴喫湯。只是空盞備禮。或法眷小師侍者炷香展拜。次當寺參頭行者領眾挑香禮拜。帶來參隨行者人力。就此後拜。主人喫湯罷。知事頭首送安下分。賓主備香人事。無拜。敘時暄(云云)。次知事頭首侍者法眷小師及相識。隨頭問訊訖。住持同侍者相引巡寮。當晚特為湯係請客。請云。今晚堂頭和尚。就寢堂點湯。望垂開允。無敘時暄。兩班相伴。喫湯鳴皷。特為禮見。前退皷三下。藥石相伴。在人請。昏鐘鳴。湯菓相伴。次特為飯。係庫司請。同侍者。到安下處。同炷香一拜。(有不拜)。監寺咨請喫飯。侍者就請。方丈齋退。特為點茶。伏望慈悲。開允相伴。隨意請。或法眷小師大展拜。如平常。諸山即問訊。若法屬相見。卑見尊。當請主翁廟坐。炷香再拜。若尊見卑。主雖居主。就中央設廟坐。待客分手。請大耆舊。一人相伴。或喫茶。或特為人事展拜。在人舉行。或諸方名德到山。有具狀。請陞座。激揚後學矣。

請狀式

具位姓(某)右(某)(有處住持名有處監寺名)敬以來卑禮屈。舉揚宗旨。開發後學。伏望慈悲。俯垂攝受。謹狀。

年　月　　日　具位　(某人)　狀。

鍾鼓法則

朝暮大鍾。一百八聲。啟建滿散念誦。接尊官。新住持一通過堂。堂前鍾(七下退堂放參三下)集眾堂前殿上等處。各一通。上堂鼓三通。入堂報齋。辭眾三下。齋粥二通。普說告香五下。小參秉掃二通。施主至。兩班接門首鼓五下。動眾接送一通。浴鼓三通分次第。

專使請住持

請當代到彼。先見知客。次知事送安下訖。却安排疏帖於寢堂上。住持出人事。咨稟呈疏。帖了炷香。大展三拜。知客引諸寮人事。如請彼頭首知事耆舊入門。先知客。知客引見方丈。送安下。次往庫司。諸寮人事。却同侍者。詣方丈咨稟。住持(某)院。今請(某人)住持。即同却事。頭首同詣寮中勸請。就法堂安排疏帖。主人先引座。升堂下座。次新主人拈帖法語。與維那宣疏。付書記讀。如更下頭首宣讀。若未出世人。付法衣。有法語。新人拈衣披。後指法座。升座下來。與主人人事。(某人)知事頭首大眾人事。次方丈首座同大眾。送安下。知客引巡寮。後設受請齋。山門特為飯茶。發離日。三門頭設位帳。設特為湯禮。與特為諸山茶湯同。

專使齋

安排僧堂內。新主人與彼主人相對坐。如當代。不要排座。只專使躬詣禮請。寮舍行者請齋時。專使堂前。祗候彼主人及新人入堂(揖坐燒香)先到彼主人。次新人面前問訊。然後上下間問訊。及堂外。再入堂問訊。出堂外喫飯。次燒香下襯。先主人。次新人。後僧眾。襯訖問訊。行茶約湯瓶出。先収住持與新人盞。專使直往後門新人前。兩展三拜。送出後門。次往住持人前。亦兩展。一同起身。專使送出前門。有處先送新人出前門。後送本院住持出堂。候主人出。問訊訖。再入堂。燒一炷相伴香。大展三拜。巡堂一匝。堂外同却歸堂中央。一問訊。方収盞。鳴皷三下。退堂。次往方丈庫司謝。若免專使當晚。安排藥石。彼主人及新人。昏鐘鳴。湯菓。却請知事頭首相伴。

新住持入院

住持入院。看何處安泊。前通書了。耆舊兩班大眾合往問訊。或新人批帖。免則已。知事當取問何日入院。庫司報堂司掛牌。至期動法器。大眾出三門排班。迎接新人。指三門佛殿佛事。方歸堂。新人面聖僧三拜。維那問訊。引巡堂一匝。又請歸鉢位。一拜。出堂。詣土地祖堂。有法語。次上方丈。據座燒香一炷。侍者問訊。主人佛事。

都寺呈印俻狀。安棹上。主人看封。行者拆封。呈主人。就狀書日子押號。行者使印付都寺。収其印封。付衣鉢。侍者収三日內。堂司呈度牒。

狀式。

當寺庫司比丘(某)等。常住圖印一顆。申納新命堂頭大和尚。伏候慈旨。謹狀。

(某)年(某)月　日　庫司比丘　狀。

退棹。知事全班立定。燒香問訊。兩展三拜。辭云。重承和尚光據法筵。下情(云云)。答云。自慚疎拙(云云)。首座大眾草賀。行者喝請。兩班耆舊寢堂献湯。湯罷。方丈少歇點心。都寺懷香狀。請飯。

狀式。

當寺庫司比丘(某)等。右(某)啟。取今辰午刻。就雲堂俻飯。祇候伏望　尊慈。俯賜降重。謹狀。

狀拜請新命堂頭大和尚(某)等謹封。

諸寮預掛牌。上堂少頃。侍者覆上堂。至法座前。專使燒香。行禮。主人熏帖提法語。付維那讀。次拈疏法語。付頭首資。次讀畢。次指□座法語。上法座。侍者同上。拈香祝聖。祝聖罷。拈官員香。(某人)自懷法嗣香就座。侍者下依平常。上堂出班。兩班立定。索話問答。提綱敘謝。法座有所在疏帖。專使預令行者安排法堂東邊香。早准備迎主人。到彼行禮炷香。觸禮三拜。呈帖疏。後法座前。拈出說禪。付宣讀。有所免即拈出。主人陞座下座。慶賀人事。有處先令行者喝諸山人事。次本院知事頭首。西堂同上炷香。或兩展一拜。免則觸禮。大眾亦然。次法眷小師行者隨後。逐項挑香。展拜人事畢。巡寮。諸寮眾盡出接送。惟大眾則無盡出。巡寮畢。都寺懷香。詣方丈請茶。有處有絹素大茶湯榜。如無。即具狀請。

狀式云。

當寺比丘(某)等。在(某)啟。取今辰齋退。就雲堂特為點茶。聊伸陳賀之儀。伏望尊慈。俯垂光降。謹狀。

年　月　　日　比丘(某)等狀。

茶罷。都寺領同班謝。展禮見前次。若有特為茶湯。請頭首相伴眾。知事行禮。具照牌。僧堂前大眾立定。鳴堂前鍾。接住持入堂。歸位問訊。帳後轉行禮。與特為禮。同見前。不再錄。茶將次。先収主人一分盞。都寺同班。兩展謝送出。復歸堂。燒一炷相伴香。鳴皷三下。退堂。入院之後。禮及法則。提點常住。在主人舉行。

諸方尊宿遺書到

專使持書到寺。先見知客。次往侍司。引見住持。常禮茶罷。起身燒香。通遺書及遺囑何物。方丈令行者請兩班茶。告以(某人)迁化。開書讀畢。點湯。送安下。次巡寮。方丈親分付書記祭文。報庫司。安排祭食。次日法堂西序設位。粥罷。陞座。座前住持少立。專使進前燒香。呈遺書。住持接書。香上熏。令侍者付維那宣。後登座說法。說法畢。下座燒香。舉哀三兩聲。如平常。無舉哀。點茶湯。獻食。維那問訊。出班燒香。住持拈香。次兩班拈香。拈香畢。維那宣祭文。舉經回向。就此看輕重。或法眷故舊。或小師人等。相慰人事。却備管待。專使襯施。在人多寡。

當代住持迁化

尊宿迁化。當預先請知事頭首。抄劄分曉書偈。分付庫司一行人主事遺囑。寫諸山書。安排法堂西畔。先淨髮沐浴。著衣趺座。入龕。請一尊宿移龕。移龕定。鳴鐘。集眾。諷經。龕安西邊中央。法座上掛真。(有佛事)。中安排供養。東邊安排床帳臥具衣架手巾法衣香卓等。遂發遺書去。諸山請當寺首座。作喪主。或外請人。大眾接。或山門祭文。別請喪司書記。及掌財一項人。主其後事。其念誦等儀。具載堂司。須知。

報訃狀式

(某)寺喪司比丘(某)。右(某)啟。山門不幸。今月(某)日。堂頭和尚。遽以歸真。謹以訃告。謹狀。

年月　　日　喪司比丘　(某)　狀。

可漏　狀申　某人　比丘　(某)　謹封。

遺書式

住山無補。依鄰壁之輝光。揣已奚堪。了世緣之幻夢。莫諧面別。但切心馳。更祈佛日以揮戈。頓使宗風而益有(在人勿拘此)。

介石瑛和尚遺書上傳宰免補助(古田靈佛)

偶應微緣。來托棠陰之庇。俄驚大幻。去先薤露之睎。念生平三處住持。於常住。一毫無取。衣盂單薄。道具蕭疎。願蠲補助之需。以表慈仁之政。名哲自保。無令任怨以害身。果報非虗。更冀當官而植福。垂死有請。敘別無階。益遠台光。伏惟珍重(加定年間傳宰覽　捨俸助彼事求　兌補助等)。

維那須知

隨機應變。嘆佛疏語。清規具載。職事詳悉。僧堂後架眾寮洛司淨所延壽堂塔所皆主之。住持出入公界參賀。俟歸掛牌。報眾祇接。如免。即上方丈問訊。掛搭請假。及亡僧事。須皆子細。母令外議。調和上下。得人喜敬。是名悅眾。

聖節佛殿念誦

切以。皇風永扇。帝道遐昌。當䙔星繞電之時。適誕月屆晨之際。敬裒清眾。恭詣寶方。誦諸佛之洪名。祝一人之睿筭。念清淨　　上來念誦洪因。祝延　今上皇帝聖壽無疆。金剛無量壽佛諸尊。

出班拈香(庫司先安排香)

維那先立爐前東畔揖。住持拈香。侍者捧匣。次兩班進。佛生日成道涅槃祝聖。不回身問訊。拈香了。行者喝展拜。其土地前已下處。有回身請香。

啟建滿散　浴佛(四月八日)成道(十二月初八)涅盤(二月十五)

第一晚報眾。來早具威儀。次早升堂。下大殿。點茶湯。出班拈香。嘆佛(隨件改)宣疏。知客過手爐。住持跪接。侍者跪進香。次舉經回向散。浴佛偈。我今灌沐諸如來。淨智莊嚴功德聚。五濁眾生令離垢。同證如來淨法身　楞嚴會(無出班拈香)。

結夏念誦

切以。薰風扇野。炎帝司方。當覺皇結制之辰。是釋氏護生之日。躬裒大眾。肅詣靈祠。誦持萬德洪名。回向合堂真宰。欲祈加護。得遂安居。仰憑大眾念。十佛(云云)。

上來念誦功德。祝獻當山土地(云云)。護伽藍神。合堂真宰。伏願神功叶贊。發輝有利之勳。梵苑昌隆。永錫無私之慶。再念(十方三世云云)。

解夏

金風扇野。白帝司方。當覺皇解制之辰。乃法歲周圓之日。九旬無難。一眾咸安。誦持諸佛洪名。仰答合堂真宰。伏願(見同前)。

至節

時當惡歲。節屆書雲。是一陽來復之初。乃萬物發生之始(云云)。

除夜

東皇布令。北斗回杓。當七十二候以云周。乃三十六旬之告畢。

凡遇三八念誦。大眾依念誦圖立定。俟住持人入堂燒香出。却念十佛。微細禮數。見前三八念誦項分曉。不再舉。如當夜小參。不打放參鐘。

大帳年供帳式

預令行者買紙。寫狀式。貼堂前下間。須寫三本。一本州。一本縣。一本堂司。隨方立例。

(某)寺散僧(某)。今蒙官司括責(某)年分大僧文帳。事須至供申者。右(某)本貫(某)州(某)縣人事。俗姓(某)為戶。見年幾歲。昨於(某)年買(某)字號。度牒□道。禮(某)寺(某)為師。於(某)年(某)月(某)日。恭遇(某)聖節。開壇受戒。請到六念。戒牒全。(某)年文帳。在(某)處供申。所供在前。並皆詣實。謹狀。

(某)年月　　日　散僧　(某)號狀。

祖忌(達磨忌十月初五。出傳灯)

堂司具疏。先覆方丈。首座安排香花等供養。或昏鐘鳴。念誦諷經。或齋前。如不念誦。只出班燒香。舉經拈香不回身。

念誦

悲願深重。大道難名。幸忝潤於餘波。致有光於後裔。適屆真常之日。恭陳追慕之儀。仰憑清眾念十佛云云　　舉經回向如常。

上來念誦酬經。伏為開山(某)祖師。上酬慈蔭。再念十方　　次日諷經回向。伏願在人。

病僧念誦

切以毗耶居士。猶陳問疾之因。牛山祖師。尚有縈風之果。是日即有病僧(某)。偶沾微恙。遂□□綿。累服藥而未痊。慮幻軀之匪實。謹裒清眾和合。同音誦諸佛之洪名。掃病魔而退舍。仰憑尊眾念。清淨法身云。

上來念誦。伏為病僧(某)人。祈保平安。伏願諸緣未斷。即遂康寧。大數難逃。早生安養。又一心清淨。四大輕安。壽命與慧命延長。色身與法身堅固念(云云)。

尊宿大夜

白大眾。堂頭和尚。既歸真寂。眾失所依。但念無常。切勿放逸。恭裒大眾。肅詣龕幃。誦持諸佛洪名。上資尊靈覺路。仰憑大眾念。舉大悲呪　　上來念誦諷經功德。資助尊靈。莊嚴報地。伏願隨意。

次知客接舉楞嚴鄉人法眷。上祭諷經隨意　　舉龕。(常云)山頭念誦。切以雙趺示相。紹靈鷲之遺規。隻履西歸。儼少林之垂範。全機隱顯。成法始終。仰憑大眾念。十佛(資助尊靈稱揚十念西方)。

上來稱揚寶號。恭贊化權。惟願體極光宗。品位頓超於佛祖。用開儀範。悲心咸格於人天。收幻化之百駭。入火光之三昧。茶傾三奠。香爇一爐。奉送雲程。和南聖眾。

尊宿住持唱衣

留衣表信。乃列祖之垂規。以法破慳。稟先聖之儀範。今茲估唱。用表無常。仰憑大眾。念念捉衣。佛事唱畢　　上來唱衣念誦功德。伏為(某)人。資助覺靈。莊嚴報地。念十方三世(云云)　　或念伏願隨意。

平僧大夜念誦(大夜維那念誦稱之者兩字名。餘回向一字名)

切以生死交謝。寒暑迭迁。其來也電擊長空。其去也波澄大海。是日即有新圓寂(某)人。生緣既盡。大命俄迁。了諸行之無常。乃寂滅而為樂。恭裒大眾。肅詣龕。幃誦諸佛之洪名。薦清魂於覺路。仰憑大眾念。清淨法身十佛(云云)　　舉經。

上來念誦諷經功德。伏為(某人)莊嚴覺路。伏願神超淨域。業謝塵勞。蓮開上品之花。佛受一生之記。再念(云云)　　舉龕念誦出喪。

將舉靈龕。赴茶毗之盛禮。仰憑尊眾。誦諸佛之洪名。用表攀違。上資覺路念佛(云云)。

山頭念誦

切以。是日即有新圓寂(某人)。既隨緣而順寂。乃依法以茶毗。焚百年行道之身。入一路涅槃之境。仰憑尊眾。資助覺靈。稱揚十念。

上來稱揚聖號。資助往生。惟願慧鏡分輝。真風散彩。菩提園裏。開敷覺意之花。法性海中。蕩滌自心之垢。茶傾三奠。香爇一爐。奉送雲程。和南聖眾　舉大悲呪回向　上來云　次楞嚴呪。

唱衣念誦

鳴堂前鐘。集眾定。維那鳴磬一聲云。浮雲散而影不留。殘燭盡而光自滅。今茲估唱。用表無常。仰憑尊眾念。十佛云　　打磬白眾。

夫唱衣之法。蓋稟常規。新舊短長。自宜照顧。錢須足陌。無以新錫相兼。磬聲斷後。不得反悔。謹白。唱衣竟。乃云。上來□□唱衣念誦功德。回向新圓寂(某人)。資助覺靈。往生淨土。再勞大眾念。十方(云云)佛事預請送亡。白槌巡堂。門外俵柴眾喪。後行諷經。一切具前。隨分盡禮。遞相結緣。

沙彌受戒文

行者初請得度牒。以箱複托呈本師。并知事頭首。各禮謝三拜。選日剃度。維那司請。受戒一人隔宿剃頭。留頂心。候本師剃。是日僧堂或法堂上。安排設戒師高座。前鋪氈蓆。香案上。用手爐淨瓶戒文并界方二條。又相對戒師。設作梵闍梨座。并磬一口。如在法堂上。即別安聖像。香花供養。棹子三隻。箱複一面。一安袈裟。(一安度牒一安稱資)在聖僧或聖像前列之。堂下安排拜蓆一領。事辦集眾。(若用法事迎引。從童行堂。至土地堂。反大殿。然後入信堂內。剃頭行者。諸處各禮三拜)剃頭行者。即從僧堂前。祇候大眾集定。戒師二闍梨於聖像前大展三拜訖。戒師作梵闍梨就座。乃入法事。請引請闍梨(於戒師前。大展禮三拜。胡跪合掌)。

戒師(問)引請(答)。

僧集否。(已集)和合否。(和合)僧今和合。何所作為。(為當院行者某甲剃領受戒)可爾　引請闍梨(收坐具起引行者入堂)。

行者(於聖僧前。禮三拜。聞。磬聲禮。聞磬聲起又禮。戒師三拜。胡跪合掌)。

引請闍梨(作優波離梵。如不能師。作云何梵)云何於此經。究竟到彼岸。願佛開微密。(呪香)廣為眾生說。為剃頭受戒者說。

戒師(聞梵聲秉爐。至微密處呪香。并薰顯戒文云)戒香。定香。慧香。解脫香。解脫知見香。光明雲臺遍法界。供養十方無量佛。十方無量法無量僧見聞普薰。證常樂。一切眾生亦如是。

戒師(梵終疊云)為剃頭受戒者說。即將今晨開啟剃頭受戒功德。迴向皇帝萬歲。臣統千秋。天下太平。法輪常轉。龍天土地增益威光。護法護人。無諸難事。十方施主福壽莊嚴。合道場人。身心安樂。師長父母。道業超隆。剃頭沙彌。修行無障。三塗八難。咸脫苦輪。九有四生。俱登覺岸。仰憑尊眾念。清淨法身(云云)。至摩訶般若波羅蜜。

引請闍梨(秉爐云。請師言句。汝合自陳。汝若不能。隨我聲道。至某田受稱名)大德一心念。我某甲。今請大德。為我作剃頭受戒阿闍梨。我依大德故。得剃頭受戒。慈愍故。(三說。第三疊慈愍故。三遍)。

行者(第一第二第三。各小禮三拜。又三禮三拜。胡跪合掌)。

善男子。(每呼善男子。即當應諾)世源湛寂。法海淵深。迷之者永劫沉淪。悟之者當處解脫。欲專妙道。無越出家。放曠喻如虗空。清淨同於皎月。修行緣具。道果非遙。始從尅念之功。畢證無為之地。所以大覺世尊。捨金輪之寶位。子夜踰城。脫珍御之龍衣。青山斷髮。容鵲巢於頂上。掛蛛網於眉間。修寂滅而證真常。斷塵勞而成正覺。三世諸佛。不說在家成道。六代祖師。阿誰行染度人。所以佛佛授手。祖祖相傳。不染世緣。方成法器。故得天魔拱手。外道歸心。上酬四重之恩。下濟羣生之苦。所以云。流轉三界中。恩愛不能捨。弃恩入無為。真是報恩者。出家之後。禮越常情。不拜君王。不拜父母。汝今可離此座。想念國王水土之恩。父母生成之德。專精拜辭。後不拜也。

引請闍棃(收坐具起。引行者同問訊。出堂)。

行者(於堂下。拜辭國王父母。撿俗服。着直裰訖。引請闍棃。引於聖像前。禮三拜。就戒師座。一禮一拜。近前。胡跪合掌)。

戒師(誦偈執瓶水灌頂。并剃髮少許。傍僧同誦)。

善哉大丈夫　能了世無常　棄俗趣泥洹

希有難思議

(三說。沙彌退身。禮一拜)。

引請闍棃(引行者於本師座前。禮一拜。近前。胡跪合掌)。

本師執刀云。最後一結。謂之周羅。唯佛一人乃能斷之。我今為汝。除去頂髮。汝今許否。答曰。可爾。本師云。仰大眾同聲誦落髮偈。

毀形守志節　割愛辭所親　出家弘聖道

誓度一切人

(三說。退身。禮一拜。復於師前。胡跪合掌)。

本師持袈裟誦偈云。

大哉解脫服　無相福田衣　披奉如來戒

廣度諸眾生

(一說付之)。

沙彌披袈裟訖(禮本師三拜。禮聖像三拜。禮戒師三拜。胡跪合掌)。

引請闍棃(亦展坐具。胡跪合掌)。

善男子。法如大海。漸入漸深。汝既出家。當先受三皈五戒。方得事近大僧。次受沙彌十戒。乃可同僧利養。事在專誠。不宜慢易。我今為汝。召請三寶。證明佛事(兼以至十戒意)。

奉請無邊佛寶海藏金文十地三賢五果四向。同垂感降。共作證明(三說)。

善男子。欲求歸戒。先當懺滌愆瑕。如人浣衣。然後加色。汝今至誠。隨我懺悔。

我昔所造諸惡業　皆因無始貪嗔癡

從身口意之所生　一切我今皆懺悔

善男子。汝既淨治身口意業。次應歸依佛法僧寶。

歸依佛　歸依法　歸依僧　歸依佛兩足尊

歸依法離欲尊　歸依僧眾中尊　歸依佛竟

歸依法竟　歸依僧竟

如來至尊等正覺。是我導師。我今歸依。從今已去。稱佛為師。更不歸依邪魔外道。慈愍故(三說。第三疊慈愍故。三遍)。

沙彌(第一第二第三。各小禮一拜。一大禮三拜。胡跪合掌)。

善男子。汝既捨邪歸正。戒已周圓。若欲識相護持。應受五戒。

盡形受

不殺生
不偷盜
不淫欲
不妄語
不飲酒

是五戒相。汝能持否。(答云)能持。

上來五支淨戒。一一不得犯。汝能持否。(答云)能持。(三問三答)是事如是持。

沙彌(大禮三拜胡跪合掌)。

善男子。五戒為入法之初。因出三塗之元首。次受沙彌十戒。即形備法儀。此稱勤䇿。依師而住。受利同僧。是為應法沙彌。應當頂受。

盡形受

不殺生
不花鬘瓔珞香油塗身
不偷盜
不歌舞作唱故往觀聽
不淫欲
不坐臥高廣大床
不妄語
不非時食
不飲酒
不捉金銀錢寶

已上十事。是沙彌戒。汝能持否。(答云)能持。

上來十支淨戒。一一不得犯。汝能持否。(答云)能持。(三問三答)是事如是持。

沙彌(大禮三拜。胡跪合掌)。

善男子。汝今受戒之後。當須頂戴奉持。不得違犯所持戒律。供養三寶。勤種福田。於和尚阿闍棃。一如法教。於上中下座。心常恭敬。精進行道。報父母恩。衣取布素。不以文彩。食取支命。不得嗜味。花香脂粉。無以近身。好聲邪色。一無視聽。徐言持正。勿宣人短。儻有爭者。兩說和合。男女有別。草木無傷。非賢不友。非聖不宗。法服應器。常與人俱。非時不食。非法不言。精勤思義。溫故知新。坐則禪思。起則諷誦。閉三惡道。開涅槃門。於比丘法中。增長正業。菩提心而不退。般若智以長明。普度眾生。期成正覺。用心如此。真佛弟子。

作梵闍棃(作神仙梵云)。神仙五通人。作者於呪術。為彼慚愧者。攝諸不慚愧。如來立禁戒。半月半月說。已說戒利益。稽首禮諸佛。

戒師(聞梵聲秉爐。至梵終。回向云)上來剃頭受戒。先用回向。堂頭和尚常為苦海津梁。執事高人永作法門梁棟。合堂清眾同乘般若之舟。剃頭沙彌速至菩提之岸。四恩總報。三有齊資。法界眾生。同圓種智。為如上緣。念十方三世一切諸佛諸尊菩薩摩訶薩摩訶般若波羅蜜。

作梵闍黎。鳴磬云。處世界。如虗空。如蓮花。不著水。心清淨超於彼。稽首禮無上尊。

歸依佛。得菩提。道心常不退。

歸依法。薩般若。得大總持門。

歸依僧。息諍論。同入和合海。

上來剃頭受戒。功德無限。殊勝良因。散周沙界。和南聖眾。

引請闍梨(聞處世界。收坐具起。令沙彌禮拜)。

戒師同闍梨。於聖像前。大展三拜。出堂外。立僧堂前。鳴小鐘三下。大眾下堂。各具威儀。於法堂上。禮賀住持人(如法堂上剃頭。即於法堂內禮賀)。

戒師二闍梨(一展□蒙差受戒。不敢固辭。入事荒□□淹尊重。下情無任皇恐之至。又一展敘寒。伏暄惟和尚尊體起居萬福。仍又禮三拜)住持人(云。此者沙彌受戒有煩證明即容。詣寮陳謝)侍者小師禮賀。(大展三拜云。沙彌得度。舉眾同歡。仰對尊慈。倍深喜躍。又三拜敘時暄又禮三拜也)知事大眾歸寮。各具香。少排立。祇候是時大眾纔退。沙彌禮三拜(云。叨員頂相。幸掛田衣。遂脫塵牢。永拋憂網。下情無任感激之至。三禮敘寒暄。又禮三拜。住持人巡寮過乃禮。知事頭首戒師闍梨并諸法眷)謝大戒詞(萬歲天恩。令節時啟。霜臺三飜。羯磨既員。已登戒品。此盖某人。宿承佛記。誓度羣迷。時將繫草之心。上答浮囊之賜。下情無任感激之至)。

續附

送亡

維那打遍食槌訖。再一下云。白大眾。粥罷。普請。送亡僧。除守寮直堂外。並皆齋赴。又打槌一下云。謹白巡堂內外一匝。排辦訖。打鍾集眾。念誦回向訖。就靈炷香。請起龕佛事。次門前中央立。舉經分兩邊行眾。執柴龕。後送等事。具前。

受大戒回參堂

長板鳴。入門燒香。禮三琹。未収坐具。進前躬身云。某等茲者。叨逢聖澤。獲廁僧倫。幸戒品□周圓。托熏慈而普覆。下情無任感激之至。退禮三拜。又進云。即辰伏惟。首座大眾禪師。尊候萬福。又三拜起。至住持前。巡堂一匝。次詣堂司掛搭。